\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=c0f74&id=can2C05&uuid=cc300&id=can2C06&uuid=82d4a&id=can2F05&uuid=73ab4&id=can2F06&uuid=b0d98&id=can2G05&uuid=1f62f&id=can2G06&uuid=96a78&id=can2L05&uuid=4c675&id=can2L06&uuid=c52a3&id=can2N05&uuid=e57cb&id=can2N06&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Second degré : }lectures graphiques, paraboles
      \item \textbf{Dérivation : }nombre dérivé, équations de tangentes
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
  \raggedcolumns
    \section[Second degré : lectures graphiques, paraboles]{Second degré}
   \begin{exercice}

\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 $f$ est définie par $f(x)=ax^2-1$ .\\
            Déterminer la valeur de $a$.\\
           \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=2ccca&id=can1F24&n=1&d=10&alea=0IfI&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}\\ 
            \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-6,-7.2) rectangle (6,1);
    	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-6,0)--(6,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-7)--(0,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,1)--(6,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-1)--(6,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-2)--(6,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-3)--(6,-3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-4)--(6,-4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-5)--(6,-5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-6)--(6,-6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-7)--(6,-7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-7)--(1,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-7)--(2,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-7)--(3,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-7)--(4,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (5,-7)--(5,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (6,-7)--(6,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-7)--(-1,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-7)--(-2,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-7)--(-3,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-7)--(-4,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-7)--(-5,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-7)--(-6,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.1)--(2,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.1)--(4,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.1)--(-2,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.1)--(-4,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-1)--(0.1,-1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-2)--(0.1,-2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-3)--(0.1,-3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-4)--(0.1,-4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-5)--(0.1,-5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-6)--(0.1,-6);
	\draw (2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$1$}};
	\draw (4,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$2$}};
	\draw (-2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-1$}};
	\draw (-4,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-0.5,-0.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-1$}};
	\draw (-0.5,-1.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-0.5,-2.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-3$}};
	\draw (-0.5,-3.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-4$}};
	\draw (-0.5,-4.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-5$}};
	\draw (-0.5,-5.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-6$}};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	
	\draw[color={blue},line width = 2] (-2.8,-6.88)--(-2.4,-5.32)--(-2,-4)--(-1.6,-2.92)--(-1.2,-2.08)--(-0.8,-1.48)--(-0.4,-1.12)--(0,-1)--(0.4,-1.12)--(0.8,-1.48)--(1.2,-2.08)--(1.6,-2.92)--(2,-4)--(2.4,-5.32)--(2.8,-6.88);

\end{tikzpicture}

\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}La valeur de $a$ s'obtient grâce à l'image de $1$ par la fonction $f$.\\
          On lit $f(1)=-4$. D'où, $a\times 1^2-1=-4$, soit $a={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-3}}$.\\
          Ainsi, $f(x)=-3x^2-1$.\end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=f2035&id=can1F01&n=1&d=10&alea=O25d&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Déterminer les coordonnées du sommet de la parabole représentant
    la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$
    par   : \\
    \hspace*{1cm} $f(x)=-10(x+1)^2-5.$\end{minipage}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=f2035&id=can1F01&n=1&d=10&alea=O25d&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la forme canonique d'une fonction polynôme du second degré :
        \begin{center}
$f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$
\end{center} Sous cette forme les coordonnées du sommet de la parabole qui représente la fonction $f$ sont :
        $(\alpha;\beta)$.
        \begin{center}
$f(x)=-10(x+1)^2-5
        =-10(x-(\underbrace{-1}_{\alpha}))^2-5$
\end{center}
        Ainsi, $\alpha=-1$ et $\beta=-5$ et on en déduit que les coordonnées du sommet de la parabole sont : $(-1;-5)$.\end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=a8936&id=can1F03&n=1&d=10&alea=KZ71&cd=1&cols=1
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
      $f(x)=-3x^2+8x+8$. \\
      Donner une équation de l'axe de symétrie de la parabole \mbox{ représentant $f$.}\end{minipage}
       \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=5b203&id=can1F07&n=1&d=10&alea=2mao&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est une fonction polynôme du second degré écrite sous forme développée $ax^2+bx+c$.\\
    Le sommet de la parabole a pour abscisse $-\dfrac{b}{2a}$.\\
        L'axe de symétrie a donc pour équation $x=-\dfrac{b}{2a}$. \\
    On obtient alors  $x=-\dfrac{8}{2\times (-3)}$, soit $x=\dfrac{-8}{-6}=\dfrac{4{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times2}}}{3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times2}}}=\dfrac{4}{3}$. \end{minipage}
\end{Solution}
\columnbreak
\begin{exercice}

\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 La courbe représente une fonction $f$ définie par $f(x)=ax^2+bx+c$ .\\
           \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=a8936&id=can1F03&n=1&d=10&alea=KZ71&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}\\
       Donner le signe de $a$ et du discriminant $\Delta$.\\[0.5em] 
   \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.8]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-5,-2.05) rectangle (5,5);
    	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-5,0)--(5,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-2)--(0,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,1)--(5,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,2)--(5,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,3)--(5,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,4)--(5,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,5)--(5,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-1)--(5,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-2)--(5,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-2)--(1,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-2)--(2,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-2)--(3,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-2)--(4,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (5,-2)--(5,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-2)--(-1,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-2)--(-2,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-2)--(-3,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-2)--(-4,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-2)--(-5,5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.1)--(1,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.1)--(2,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.1)--(3,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.1)--(4,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.1)--(-1,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.1)--(-2,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.1)--(-3,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.1)--(-4,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,1)--(0.1,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,2)--(0.1,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,3)--(0.1,3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,4)--(0.1,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-1)--(0.1,-1);
	\draw (1,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$1$}};
	\draw (2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$2$}};
	\draw (3,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$3$}};
	\draw (-1,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-1$}};
	\draw (-2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-3,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-3$}};
	\draw (-4,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-4$}};
	\draw (-0.5,1.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$1$}};
	\draw (-0.5,2.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$2$}};
	\draw (-0.5,3.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$3$}};
	\draw (-0.5,4.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$4$}};
	\draw (-0.5,-0.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-1$}};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	
	\draw[color={blue},line width = 2] (-3,-2.31)--(-2.8,-1.75)--(-2.6,-1.23)--(-2.4,-0.75)--(-2.2,-0.31)--(-2,0.1)--(-1.8,0.46)--(-1.6,0.78)--(-1.4,1.06)--(-1.2,1.3)--(-1,1.5)--(-0.8,1.66)--(-0.6,1.78)--(-0.4,1.86)--(-0.2,1.9)--(0,1.9)--(0.2,1.86)--(0.4,1.78)--(0.6,1.66)--(0.8,1.5)--(1,1.3)--(1.2,1.06)--(1.4,0.78)--(1.6,0.46)--(1.8,0.1)--(2,-0.31)--(2.2,-0.75)--(2.4,-1.23)--(2.6,-1.75)--(2.8,-2.31);

\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}La parabole a "les bras" tournés vers le bas, on en déduit que $a<0$. \\
 De plus, elle  coupe  l'axe des abscisses en deux points, donc $f$ a deux racines  et par suite $\Delta>0$.\end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=5b203&id=can1F07&n=1&d=10&alea=2mao&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=e6718&id=1E12-2&n=1&d=10&alea=WkL1&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item Dans le plan rapporté à un repère, on considère la parabole $(P)$ d'équation $y=4x^2+16x$.
  \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e6718&id=1E12-2&n=1&d=10&alea=WkL1&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}\\ 
\textbf {a.}  Déterminer la forme canonique de : \\
\hspace*{2cm}$f(x) = 4x^2+16x$.\\
\textbf {b.}  En déduire les coordonnées du sommet de la parabole et les variations de la fonction $f$ associée au polynôme représenté par $(P)$.
	\item La parabole d'équation $y = -2x^2+8x-8$ coupe-t-elle l'axe des abscisses ? \\
	Si oui, déterminer les coordonnées de ce(s) point(s).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf {a.}  On cherche la forme canonique de $4x^2+16x$ avec $a=4$, $b=16$ et $c=0$.

\medskip
 On sait que $f(x)(x-\alpha)^2+\beta$ avec $\alpha = \dfrac{-b}{2a}$ et $\beta=f(\alpha)$.

\medskip
 $\alpha = \dfrac{-b}{2a}=\dfrac{-16}{8}=-2$

\medskip
 $\beta = f(\alpha) = f\left(-2 \right)=4 \times \left(-2 \right)^2 +16 \times \left(-2\right)  = -16$

\medskip
 On a donc $f(x) = 4\left(x +2\right)^2 -16$.

\medskip
\textbf {b.}  Le sommet de cette parabole a donc pour coordonnées $\left(-2 \,;\, -16\right)$.

\medskip
$f(x) = 4\left(x +2\right)^2 -16$ avec $a > 0$ d'où le tableau de variations : 

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=8,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 2, $4x^2+16x$ / 4}{ $-\infty$, $\dfrac{-16}{8}$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  +/, -/$-16$, +/}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}S'il existe un point d'intersection $M(x\,;\,y)$ entre la parabole et l'axe des abscisses alors $y=-2x^2+8x-8 = 0$.

\medskip
On calcule le discriminant de ce trinôme : $\Delta = 8^2-4\times\left(-2\right)\times\left(-8\right)$.

\medskip
$\Delta = 0$

\medskip
$\Delta$ est strictement positif donc cette équation admet deux solutions.

\medskip
$x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}=\dfrac{-8-\sqrt{0}}{2\times\left(-2\right)}=2$

\medskip
$x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}=\dfrac{-8+\sqrt{0}}{2\times\left(-2\right)}=2$

\medskip
La parabole coupe donc l'axe des abscisses en deux points de coordonnées $\left(2 \,;\, 0 \right)$ et  $\left(2 \,;\, 0 \right)$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\newpage
 \section[Dérivation : nombre dérivé, équations de tangentes]{Dérivation}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=29202&id=1AN10-1&n=3&d=10&s=5&alea=sFZA&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
Dans chacune des questions suivantes, déterminer le nombre dérivé en utilisant la définition du nombre dérivé.
\begin{enumerate}
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}_{+}$ par $f(x)=\sqrt{x}$.\\Déterminer $f'(3)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2$.\\Déterminer   $f'(-1)$.\end{minipage}
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=29202&id=1AN10-1&n=2&d=10&s=5&alea=sFZA&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage} 
	
	
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour déterminer $f'(3)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $3$ et $3+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(3+h)-f(3)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{\sqrt{3+h}-\sqrt{3}}{h}&\text{Application à la fonction racine carrée.}\\&=\dfrac{(\sqrt{3+h}-\sqrt{3})(\sqrt{3+h}+\sqrt{3})}{h(\sqrt{3+h}+\sqrt{3})}&\text{Multiplication par la "quantité conjuguée".}\\&=\dfrac{3+h-3}{h(\sqrt{3+h}+\sqrt{3})}&\text{Identité remarquable : } (a-b)(a+b)=a^2-b^2\\&=\dfrac{h}{h(\sqrt{3+h}+\sqrt{3})}&\text{Réduction au numérateur }.\\&=\dfrac{1}{\sqrt{3+h}+\sqrt{3}}&\text{Simplification de la fraction par } h.\\\end{aligned}$\\On cherche maintenant la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} \dfrac{1}{\sqrt{3+h}+\sqrt{3}}=\dfrac{1}{2 \sqrt{3}}$\\On peut donc conclure que $f'(3)=\dfrac{1}{2 \sqrt{3}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour déterminer $f'(-1)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $-1$ et $-1+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(-1+h)-f(-1)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{(-1+h)^2-(-1)^2}{h}&\text{Application à la fonction carré.}\\&= \dfrac{(-1)^2+2\times(-1)\times h+h^2-(-1)^2}{h}&\text{Développement de l'identité remarquable.}\\&= \dfrac{1-2 h+h^2-1}{h}&\text{Simplification au numérateur.}\\&= \dfrac{-2 h+h^2}{h}&\text{Réduction au numérateur.}\\&= \dfrac{h(-2+h)}{h}&\text{Factorisation  par } h \text{ au numérateur.}\\&=-2 +h&\text{Simplification par} h\\\end{aligned}$\\On cherche maintenant la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} -2 +h=-2 $\\Comme la limite existe, on peut en déduire que $f$ est dérivable en $-1$ \\et on peut conclure que $f'(-1)=-2 $\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour déterminer $f'(-4)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $-4$ et $-4+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(-4+h)-f(-4)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{\dfrac{1}{-4+h}-\dfrac{1}{-4}}{h}&\text{Application à la fonction inverse.}\\&= \dfrac{\dfrac{-4}{(-4+h)\times (-4)}-\dfrac{-4+h}{-4\times (-4+h)}}{h}&\text{Mise au même dénominateur.}\\&= \dfrac{\dfrac{-4+4-h}{(-4+h)\times (-4)}}{h}&\text{Réduction au numérateur.}\\&= \dfrac{-h}{(-4+h)\times (-4)}\times \dfrac{1}{h}&\text{Diviser par } h, \text{c'est multiplier par }\dfrac{1}{h}.\\&= \dfrac{-1}{(-4+h)\times (-4)}&\text{Simplification par }h \\\end{aligned}$\\On cherche maintenant la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} \dfrac{-1}{(-4+h)\times (-4)}= \dfrac{-1}{16} $\\On peut donc conclure que $f'(-4)=\dfrac{-1}{16} $\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4c8c7&id=1AN11&n=1&d=10&s=1&alea=in2n&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
Soit $f$ une fonction dérivable sur $[-5;5]$ et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative.\\On sait que  $f(-5)=5~~$ et que $~~f'(-5)=-4$.\\
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
Déterminer une équation réduite de la tangente $(T)$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $-5$.
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=4c8c7&id=1AN11&n=1&d=10&s=1&alea=in2n&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} $-5\in[-5;5]$ donc la fonction est dérivable en $-5$. \\ On peut donc appliquer la formule de cours qui donne une équation de la tangente $(T)$ au point d'abscisse $-5$ : \\ $\begin{aligned} (T) : y&=f'(a)(x-a)+f(a)&\text{On cite la relation de cours.}\\ (T) : y&=f'(-5)(x-(-5))+f(-5)&\text{On applique à l'énoncé.}\\ (T) : y&=-4(x-(-5))+5&\text{On remplace les valeurs connues.}\\ (T) : y&=-4(x+5)+5&\text{On simplifie l'expression.}\\ (T) : y&=-4x-20+5&\text{On développe.}\\ \end{aligned}$\\On peut conclure que : $(T) : {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{y=-4x-15}}$.\end{minipage}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=0e984&id=can1F15&n=1&d=10&alea=CvNq&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
La courbe représente une fonction $f$ et la droite est la tangente au point d'abscisse $0$.\\
        Déterminer $f'(0)$. 
        \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=0e984&id=can1F15&n=1&d=10&alea=CvNq&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}\\
        
        \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-10,-2) rectangle (4,12);
    	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-10,0)--(4,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-2)--(0,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,1)--(4,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,2)--(4,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,3)--(4,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,4)--(4,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,5)--(4,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,6)--(4,6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,7)--(4,7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,8)--(4,8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,9)--(4,9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,10)--(4,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,11)--(4,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,12)--(4,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,-1)--(4,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,-2)--(4,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-2)--(1,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-2)--(2,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-2)--(3,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-2)--(4,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-2)--(-1,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-2)--(-2,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-2)--(-3,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-2)--(-4,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-2)--(-5,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-2)--(-6,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-7,-2)--(-7,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-8,-2)--(-8,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-2)--(-9,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-10,-2)--(-10,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-10,0)--(4,0);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-10,0)--(4,0);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (0,-2)--(0,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (0,-2)--(0,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-2)--(-5,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-6,-2)--(-6,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-7,-2)--(-7,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-8,-2)--(-8,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-9,-2)--(-9,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-10,-2)--(-10,12);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.2)--(-4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-6,-0.2)--(-6,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-8,-0.2)--(-8,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,4)--(0.2,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,6)--(0.2,6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,8)--(0.2,8);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,10)--(0.2,10);
	\draw (2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$1$}};
	\draw (-2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-1$}};
	\draw (-4,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-6,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-3$}};
	\draw (-8,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-4$}};
	\draw (-0.5,2.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$1$}};
	\draw (-0.5,4.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$2$}};
	\draw (-0.5,6.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$3$}};
	\draw (-0.5,8.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$4$}};
	\draw (-0.5,10.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$5$}};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	
	\draw[color={blue},line width = 2] (-10,10.59)--(-9.6,9.91)--(-9.2,9.27)--(-8.8,8.67)--(-8.4,8.11)--(-8,7.59)--(-7.6,7.1)--(-7.2,6.64)--(-6.8,6.21)--(-6.4,5.81)--(-6,5.44)--(-5.6,5.09)--(-5.2,4.76)--(-4.8,4.45)--(-4.4,4.16)--(-4,3.9)--(-3.6,3.64)--(-3.2,3.41)--(-2.8,3.19)--(-2.4,2.98)--(-2,2.79)--(-1.6,2.61)--(-1.2,2.44)--(-0.8,2.29)--(-0.4,2.14)--(0,2)--(0.4,1.87)--(0.8,1.75)--(1.2,1.64)--(1.6,1.53)--(2,1.43)--(2.4,1.34)--(2.8,1.25)--(3.2,1.17)--(3.6,1.1)--(4,1.03);
	
	\draw[color={red},line width = 2] (-10,5.33)--(-9.6,5.2)--(-9.2,5.07)--(-8.8,4.93)--(-8.4,4.8)--(-8,4.67)--(-7.6,4.53)--(-7.2,4.4)--(-6.8,4.27)--(-6.4,4.13)--(-6,4)--(-5.6,3.87)--(-5.2,3.73)--(-4.8,3.6)--(-4.4,3.47)--(-4,3.33)--(-3.6,3.2)--(-3.2,3.07)--(-2.8,2.93)--(-2.4,2.8)--(-2,2.67)--(-1.6,2.53)--(-1.2,2.4)--(-0.8,2.27)--(-0.4,2.13)--(0,2)--(0.4,1.87)--(0.8,1.73)--(1.2,1.6)--(1.6,1.47)--(2,1.33)--(2.4,1.2)--(2.8,1.07)--(3.2,0.93)--(3.6,0.8)--(4,0.67);

\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f'(0)$ est donné par le coefficient directeur de la tangente à la courbe au point d'abscisse $0$, soit $\dfrac{-1}{3}=-\dfrac{1}{3}$.\end{minipage}
\end{Solution}

\end{multicols}
  

\end{Maquette}
